\begin{center}
\section*{\Large{Vett och etikett}}
\end{center}

\small{
\textbf{För att göra fester och övriga tillställningar trevliga och angenäma för
samtliga involverade parter så kommer här 12 regler med SITZVETT OCH
FESTETIKETT.}\\ 

\textbf{1.} \ Kom klädd enligt klädkod eller tema.\\

\footnotesize{
Klädkod \textit{kavaj} innebär för män en grå eller blå kostym med
slips och ljus skjorta samt svarta skor, medan kvinnor skall ha en lite finare,
men inte hellång, klänning. En elegant byxdräkt passar också bra.\\

\textit{Mörk kostym} som klädkod innebär att män bör välja en
vit skjorta och en mer konservativ slips till en mörkblå eller mörkgrå kostym
och svarta skor. Om tillställningen ordnas efter klockan 18 skall kvinnor ha en
hellång eller ankellång, hel eller tudelad aftonklänning av festligt tyg. Även här
går det bra med en festligare byxdräkt. Före klockan 18 skall kvinnan följa
kavajklädsel.\\

När det står \textit{högtidsdräkt} eller \textit{frack} på
inbjudan betyder det att man skall ha på sig det finaste man kan, det vill säga
frack med tillhörande frackskjorta, vit fluga och svarta lackskor för män medan
kvinnor skall ha en hellång, helst baraxlad eller annars mer öppen aftonklänning
av mer festligt tyg. Även folkdräkt är en högtidsdräkt som gärna får användas.\\

Om det står \textit{m.a.o.}, vilket står för \textit{med akademiska ordnar},
efter klädkoden skall man bära eventuella under studietiden förtjänade medaljer
över hjärtat. På en akademisk bal bärs även så kallat kårband som bärs diagonalt
över kroppen om man är man medan en kvinna bär det som en rosett över hjärtat.\\
}

\newpage
\textbf{2.} \ Grunda inte!\\

\textbf{3.} \ Vid fester som ordnas av akademistuderandenas diverse föreningar
(t.ex. sitzer eller årsfester) följer man den ökända akademiska kvarten, vilket
innebär att om det står att festen börjar klockan 19 börjar den egentligen
klockan 19.15. Detta för att det alltid är nån som kommer för sent.\\
Så försök komma i god tid så att festen kan inledas så snabbt som möjligt!
Dessutom kan du då välja bästa bordsplatsen, om inte bordsplaceringskort
används.\\

\textbf{4.} \ Din mobiltelefon får varken synas eller höras så länge du sitter
till bords!\\

\textbf{5.} \ Hälsa på dina bordskamrater!\\

\textbf{6.} \ Om du är man har du (ifall att könsfördelningen är jämn) din
bordsdam till höger om dig. Detta leder till att du som kvinna har din
bordskavaljer på din vänstra sida. När det skålas höjer du först ditt glas mot
din bordsdam/kavaljer, sedan mot personen på din andra sida och till sist mot
personen mitt emot. Se alla i ögonen, det anses hövligt!\\

\textbf{7.} \ Det allra viktigaste på en sitz eller finare fest är att man är
TYST då sångledaren, eller någon som sångledaren har gett lov åt, pratar!\\

\textbf{8.} \ Vid finare tillställningar med flera uppsättningar bestick börjar
man med de yttersta. Om glasen är flera börjar man från höger, där finns oftast
ett vattenglas medan de följande ofta är vinglas.\\

\textbf{9.} \ Toalettbesök och att i övrigt lämna bordet är tillåtet först när
sångledaren ger lov, detta sker oftast i pausen mellan huvud- och efterrätten.\\

\textbf{10.} \ Om du returnerar din intagna måltid (läs; spyr), vilket ej får
ske, är kutymen den att du antingen måste städa själv eller ersätta den som
måste göra det (ersättningen består oftast av en penga\-summa).\\

\textbf{11.} \ Drick inte mer än vad du med våld kan tvinga i dig.\\

\textbf{12.} \ Sjung, drick, ät, dansa och skratta!\\ 
}

